\chapter{Παραδείγματα Χρήσης}
\label{chap:usage}

Το παρόν κεφάλαιο αποτελεί πρακτικό οδηγό χρήσης του συστήματος: παρουσιάζει βήμα προς βήμα πώς εγκαθίσταται το σύστημα, πώς λύνεται μια ανακατεμένη κατάσταση, πώς επιλέγεται επιλυτής, πώς προσδιορίζεται η απόσταση από τη λύση και πώς εκτελούνται οι μετρήσεις. Σκοπός του είναι να μπορεί ο αναγνώστης να χρησιμοποιήσει το αποτέλεσμα της εργασίας χωρίς να χρειαστεί να ανατρέξει στα τεχνικά κεφάλαια. Η εσωτερική λειτουργία των επιλυτών περιγράφεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:implementation} και τα πειραματικά αποτελέσματα στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}. Η εξαντλητική αναφορά εντολών και σημαιών δίνεται στο Παράρτημα~\ref{app:cli}. Όλες οι εντολές που ακολουθούν είναι πραγματικές εντολές της διεπαφής γραμμής εντολών της υλοποίησης.

\section{Προαπαιτούμενα και εγκατάσταση}
\label{sec:usage-install}

Η υλοποίηση απαιτεί Python έκδοσης 3.10 ή νεότερης. Το σύστημα εγκαθίσταται σε εικονικό περιβάλλον (\eng{virtual environment}), με το πακέτο σε επεξεργάσιμη μορφή (\eng{editable mode}):

\begin{verbatim}
python -m pip install -e ".[dev]"
rubik-optimal --help
\end{verbatim}

Η εγκατάσταση δημιουργεί την εντολή \code{rubik-optimal} στη γραμμή εντολών· ισοδύναμα, η διεπαφή καλείται ως \code{python -m rubik_optimal.cli}. Η προεπιλεγμένη εγκατάσταση δεν εγκαθιστά κανέναν εξωτερικό επιλυτή: οι υλοποιήσεις Thistlethwaite, Kociemba δύο φάσεων και Korf/IDA* λειτουργούν χωρίς προαιρετικές εξαρτήσεις. Το προαιρετικό πρόσθετο \code{baselines} εγκαθιστά το εξωτερικό πακέτο \code{kociemba}, το οποίο χρησιμοποιείται μόνο ως βάση σύγκρισης.

Οι υλοποιήσεις ακριβούς αναζήτησης σε C/C++ απαιτούν διαθέσιμο μεταγλωττιστή C/C++· τα αντίστοιχα σενάρια παραγωγής μεταγλωττίζουν αυτόματα τα εκτελέσιμα παραγωγής κατά την πρώτη εκτέλεση. Πριν χρησιμοποιήσετε τους επιλυτές που στηρίζονται σε πίνακες, πρέπει πρώτα να δημιουργηθούν οι πίνακες κινήσεων (\eng{move tables}) και οι πίνακες αποκοπής (\eng{pruning tables}) των συντεταγμένων:

\begin{verbatim}
rubik-optimal tables --profile thesis --seed 2026
\end{verbatim}

Οι μεγαλύτερες δομές, δηλαδή οι πίνακες προτύπων (\eng{pattern databases}, PDB) γωνιών και ακμών και οι πίνακες H48, παράγονται από τα σενάρια \path{scripts/generate_corner_pdb.py}, \path{scripts/generate_edge_pdb.py} και \path{scripts/generate_h48_tables.py} αντίστοιχα. Η πλήρης αλληλουχία παραγωγής όλων των τεκμηρίων (\eng{artifacts}) περιγράφεται στο Παράρτημα~\ref{app:repro}.

\section{Επίλυση μιας ανακατεμένης κατάστασης}
\label{sec:usage-solve}

Η διεπαφή δέχεται την αρχική κατάσταση του κύβου 3×3×3 σε δύο μορφές. Η πρώτη είναι ακολουθία κινήσεων από τη λυμένη κατάσταση, στη σημειογραφία που ορίζεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:model}, π.χ. \code{"R U R' U'"}. Η δεύτερη είναι συμβολοσειρά ψηφίδων (\eng{facelet string}) 54 χαρακτήρων από το αλφάβητο \code{URFDLB}: οι ψηφίδες δίνονται με τη σειρά U, R, F, D, L, B και κάθε χρώμα εμφανίζεται ακριβώς εννέα φορές. Η κενή είσοδος ή η λέξη \code{solved} αντιστοιχούν στη λυμένη κατάσταση. Αναπαραγώγιμα ανακατέματα (\eng{scrambles}) παράγονται ντετερμινιστικά από καθορισμένο σπόρο (\eng{seed}):

\begin{verbatim}
rubik-optimal scramble --length 20 --seed 2026
rubik-optimal facelets --length 20 --seed 2026
\end{verbatim}

Η πρώτη εντολή τυπώνει ακολουθία 20 κινήσεων και η δεύτερη την αντίστοιχη έγκυρη συμβολοσειρά ψηφίδων· με την επιλογή \code{--json} η δεύτερη επιστρέφει επιπλέον το ανακάτεμα και τα μεταδεδομένα του. Η επίλυση γίνεται με την εντολή \code{solve}:

\begin{verbatim}
rubik-optimal solve "R U R' U'" --timeout 5
\end{verbatim}

Πριν από κάθε αναζήτηση, η είσοδος ελέγχεται ως προς τη φυσική της εγκυρότητα (ισοτιμίες μεταθέσεων, προσανατολισμοί γωνιών και ακμών)· μη επιλύσιμες καταστάσεις απορρίπτονται με επεξηγηματικό μήνυμα πριν κληθεί οποιοσδήποτε επιλυτής. Το αποτέλεσμα τυπώνεται ως αντικείμενο JSON με τα εξής βασικά πεδία: \code{solver_name}, \code{solution_moves}, \code{solution_length}, \code{status}, \code{is_verified}, \code{runtime_seconds} και \code{notes}. Το \code{solver_name} είναι ο επιλυτής που παρήγαγε τη λύση. Τα \code{solution_moves} και \code{solution_length} είναι η λύση και το μήκος της στη μετρική μισών στροφών (\eng{half-turn metric}, HTM). Το πεδίο \code{status} δηλώνει πόσο ισχυρή είναι η εγγύηση του αποτελέσματος: \code{exact} σημαίνει ότι η αναζήτηση ολοκληρώθηκε και η λύση είναι αποδεδειγμένα βέλτιστη, ενώ \code{non_exact} σημαίνει ότι η λύση επαληθεύτηκε αλλά δεν αποδεικνύεται βέλτιστη. Η ετικέτα \code{lower_bound} δηλώνει αποδεδειγμένο κάτω φράγμα χωρίς να δίνεται λύση, και η \code{timeout} δηλώνει ότι η αναζήτηση σταμάτησε λόγω ορίου χρόνου, βάθους ή κόμβων. Το πεδίο \code{is_verified} είναι ανεξάρτητο από το \code{status}: δηλώνει ότι ο ανεξάρτητος επαληθευτής εφάρμοσε τη λύση στην αρχική κατάσταση και επιβεβαίωσε ότι καταλήγει στη λυμένη (Κεφάλαιο~\ref{chap:validation}).

Μια προτεινόμενη λύση μπορεί να επαληθευτεί και ξεχωριστά με την εντολή \code{verify}, η οποία δέχεται την αρχική κατάσταση και την υποψήφια ακολουθία. Για παράδειγμα, η αντίστροφη ακολουθία ενός ανακατέματος λύνει πάντα την προκύπτουσα κατάσταση:

\begin{verbatim}
rubik-optimal verify "R U R' U'" "U R U' R'"
\end{verbatim}

Η έξοδος περιέχει τα πεδία \code{ok}, \code{move_count} και \code{message}, και ο κωδικός εξόδου της εντολής είναι μηδέν μόνο όταν η ακολουθία πράγματι λύνει την κατάσταση.

\section{Επιλογή επιλυτή και προφίλ}
\label{sec:usage-solvers}

Η επιλογή \code{--solver} της εντολής \code{solve} καθορίζει τον επιλυτή. Η προεπιλογή \code{auto} δοκιμάζει διαδοχικά τρεις επιλυτές: την υλοποίηση δύο φάσεων Kociemba σε C, τον εξωτερικό προσαρμογέα \code{kociemba} (αν είναι εγκατεστημένος) και τον Thistlethwaite. Επιστρέφει την πρώτη λύση που επαληθεύεται. Οι κυριότερες ρητές επιλογές είναι οι εξής:

\begin{itemize}
\item \code{native-kociemba}: η υλοποίηση δύο φάσεων του Kociemba σε C, με προεπιλεγμένα όρια βάθους ίσα με τις φασικές διαμέτρους (12 και 18). Συνήθως λύνει τυχαία ανακατέματα 18--20 κινήσεων και επιστρέφει \code{non_exact}, καθώς η μέθοδος δεν αποδεικνύει βελτιστότητα.
\item \code{thistlethwaite}: η τετραφασική σταδιακή αναγωγή μέσω υποομάδων, με ακριβείς πίνακες αποστάσεων ανά φάση. Τερματίζει πάντα και επιστρέφει \code{non_exact} για κάθε επαληθευμένη λύση.
\item \code{korf}: η εκπαιδευτική IDA* σε Python, με παραδεκτό κάτω φράγμα από τους παραγόμενους πίνακες. Είναι ο μόνος επιλυτής που σέβεται αυστηρά τα \code{--max-depth} (προεπιλογή 10) και \code{--node-limit} (προεπιλογή 500\,000)· κατάλληλος για ρηχές καταστάσεις.
\item \code{optimal-native}: ο επιλυτής IDA* πλήρους κύβου σε C με τον πίνακα προτύπων γωνιών και τους οκτώ πίνακες προτύπων έξι ακμών. Όταν η αναζήτηση ολοκληρώνεται, το αποτέλεσμα είναι \code{exact} και η λύση βέλτιστη στην HTM.
\item \code{h48-native} και \code{h48-oracle}: η μηχανή ακριβούς αναζήτησης H48, που στηρίζεται στο ενσωματωμένο υποσύστημα (\eng{backend}) \code{nissy-core} \cite{trontoNissyCoreH48}. Η πρώτη χρησιμοποιεί από προεπιλογή τον μικρό πίνακα \code{h48h0}, ενώ η δεύτερη επιλέγει τον μεγαλύτερο διαθέσιμο παραγόμενο πίνακα —στο προφίλ της εργασίας τον \code{h48h7}— και χρησιμοποιεί αυτόματα τα έμπιστα μεταδεδομένα του.
\item \code{kociemba} ή \code{adapter}: ο εξωτερικός προσαρμογέας του πακέτου \code{kociemba}, ως πρακτική βάση σύγκρισης με αποτελέσματα \code{non_exact}.
\end{itemize}

Κοινές παράμετροι για όλους τους επιλυτές είναι το \code{--timeout} (προεπιλογή 5 δευτερόλεπτα) και το \code{--threads}. Οι ακριβείς επιλυτές σε C αυξάνουν αυτόματα, χωρίς προειδοποίηση, το \code{--max-depth} σε τουλάχιστον 20, ώστε καμία έγκυρη κατάσταση να μην αποκλείεται από τη διαμόρφωση. Για τον πίνακα \code{h48h7} διατίθενται επιπλέον δύο επιλογές. Η \code{--h48-trusted-table} παραλείπει την πλήρη σάρωση ελέγχου του πίνακα, όταν αυτός έχει παραχθεί και ταυτοποιηθεί από μεταδεδομένα και αθροίσματα ελέγχου. Η \code{--h48-preload-table} προφορτώνει διαδοχικά τις σελίδες του πίνακα στη μνήμη πριν από δύσκολες αναζητήσεις. Παράδειγμα κλήσης του ισχυρότερου επιλυτή σε ανακάτεμα 20 κινήσεων:

\begin{verbatim}
rubik-optimal solve \
  "$(rubik-optimal scramble --length 20 --seed 2026)" \
  --solver h48-oracle --timeout 90
\end{verbatim}

Η διεπαφή προσφέρει και εντολές που συνδυάζουν επιλυτές (\code{race-optimal}, \code{resident-race-optimal}, \code{universal-optimal}), οι οποίες εκτελούν παράλληλα ή κλιμακωτά πολλές ακριβείς μηχανές· οι πλήρεις επιλογές τους τεκμηριώνονται στο Παράρτημα~\ref{app:cli}.

\section{Προσδιορισμός απόστασης από τη λύση}
\label{sec:usage-distance}

Τον δεύτερο στόχο της εργασίας, τον προσδιορισμό της απόστασης μιας κατάστασης από τη λύση, τον υλοποιεί η εντολή \code{distance}. Η εντολή εκτελεί πρώτα ρηχή εξαντλητική αναζήτηση BFS μέχρι το βάθος \code{--bfs-depth} (προεπιλογή 5)· αν η κατάσταση βρεθεί, η απόσταση είναι αποδεδειγμένα ακριβής. Διαφορετικά, εκτελείται IDA* με το συνδυασμένο παραδεκτό κάτω φράγμα των παραγόμενων πινάκων μέχρι το βάθος \code{--ida-depth} (προεπιλογή 8), και αν δεν ολοκληρωθεί ούτε αυτή η αναζήτηση, επιστρέφεται τεκμηριωμένο κάτω φράγμα:

\begin{verbatim}
rubik-optimal distance "R U R' U'"
\end{verbatim}

Το αποτέλεσμα είναι αντικείμενο JSON με πεδία \code{distance_value}, \code{kind}, \code{method}, \code{runtime_seconds}, \code{expanded_nodes} και \code{proof_notes}. Το πεδίο \code{kind} διακρίνει το είδος της απάντησης. Η τιμή \code{exact_distance} σημαίνει αποδεδειγμένη ακριβή απόσταση. Η \code{lower_bound} σημαίνει παραδεκτό κάτω φράγμα που αποκλείει μικρότερες αποστάσεις, χωρίς να αποτελεί το ίδιο την απόσταση. Η \code{unknown_timeout} σημαίνει ότι η αναζήτηση δεν ολοκληρώθηκε εντός του ορίου και η τιμή πρέπει να διαβαστεί μόνο ως κάτω φράγμα. Η \code{invalid_state} δηλώνει φυσικά μη έγκυρη είσοδο. Το πεδίο \code{method} καταγράφει ποια μηχανή παρήγαγε την απάντηση, ώστε να είναι σαφές από πού προήλθε κάθε τιμή.

Για βαθύτερες καταστάσεις, ο ακριβής προσδιορισμός απαιτεί τις ισχυρότερες μηχανές. Η επιλογή \code{--optimal-native} χρησιμοποιεί τον επιλυτή σε C με τους πίνακες προτύπων, ενώ οι επιλογές \code{--h48-native} και \code{--h48-oracle} ενεργοποιούν τη μηχανή H48, η οποία δέχεται απευθείας την κατάσταση, χωρίς να χρειάζεται η ακολουθία που την παρήγαγε:

\begin{verbatim}
rubik-optimal distance \
  "$(rubik-optimal facelets --length 20 --seed 2026)" \
  --h48-oracle --timeout 120
\end{verbatim}

Όταν η αναζήτηση H48 ολοκληρώνεται και η λύση επαληθεύεται, το \code{kind} είναι \code{exact_distance} και η τιμή είναι η ακριβής απόσταση της κατάστασης στην HTM. Η ίδια μηχανή H48 πιστοποίησε, μεταξύ άλλων, την ακριβή απόσταση 20 του superflip, όπως παρουσιάζεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}.

\section{Εκτέλεση των μετρήσεων και παραγωγή πινάκων}
\label{sec:usage-benchmarks}

Τα ποσοτικά αποτελέσματα της εργασίας παράγονται από το σενάριο των μετρήσεων με σταθερό προφίλ και σπόρο:

\begin{verbatim}
python scripts/run_benchmarks.py --profile thesis --seed 2026
\end{verbatim}

Το προφίλ \code{thesis} με σπόρο 2026 εφαρμόζει όλους τους επιλυτές στο σταθερό σώμα μετρήσεων του Κεφαλαίου~\ref{chap:experiments}: τη λυμένη κατάσταση, ρηχά ντετερμινιστικά ανακατέματα βάθους 1 έως 8 και βαθύτερες ντετερμινιστικές τυχαίες περιπτώσεις βάθους 5, 10, 15 και 20. Τα παραγόμενα τεκμήρια αποθηκεύονται σε σταθερές διαδρομές: οι ανεπεξέργαστες γραμμές αποτελεσμάτων στο \path{results/raw/benchmarks_seed_2026_thesis.jsonl} και η επεξεργασμένη σύνοψη με τον πίνακα CSV στο \path{results/processed/}. Η ισοδύναμη εντολή \code{rubik-optimal benchmark --profile thesis --seed 2026} εκτελεί τις ίδιες μετρήσεις· το προφίλ \code{quick} προορίζεται μόνο για γρήγορους ελέγχους και δεν παράγει τα αρχεία αναφοράς της εργασίας.

Μετά από κάθε εκτέλεση μετρήσεων, η συνέπεια των αποθηκευμένων αποτελεσμάτων ελέγχεται από τον επαληθευτή αποτελεσμάτων:

\begin{verbatim}
python scripts/verify_results.py
\end{verbatim}

Ο έλεγχος επιβεβαιώνει το σχήμα των γραμμών (Παράρτημα~\ref{app:schema}), επαναλαμβάνει την επαλήθευση κάθε δηλωμένης λύσης, ελέγχει με BFS τη συνέπεια των ρηχών ακριβών αποστάσεων, καθώς και την ακεραιότητα των πινάκων προτύπων και την πληρότητα της κατανομής του κύβου 2×2×2. Τέλος, οι πίνακες LaTeX που εμφανίζονται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments} αναπαράγονται από τα αποθηκευμένα αποτελέσματα με το \code{python scripts/generate_figures.py} και γράφονται στον κατάλογο \path{thesis/tables/}. Ως πρακτικός κανόνας για την ονομασία των αρχείων, όλα τα αρχεία αναφοράς της εργασίας περιέχουν στο όνομά τους το προφίλ \code{thesis} και τον σπόρο 2026, ώστε να μη συγχέονται με δοκιμαστικές εκτελέσεις.

Για επαναλαμβανόμενη ακριβή επίλυση πολλών καταστάσεων, η εντολή \code{oracle} δέχεται είσοδο γραμμή προς γραμμή από ορίσματα, αρχείο ή την τυπική είσοδο (\eng{stdin}), και φορτώνει τον πίνακα \code{h48h7} μία φορά για όλες τις εισόδους:

\begin{verbatim}
rubik-optimal oracle --input-file states.txt \
  --h48-trusted-table --timeout 300
\end{verbatim}

Η έξοδος είναι συγκεντρωτικό αντικείμενο JSON με μία γραμμή ανά είσοδο και συνολικά πεδία \code{all_exact}, \code{all_verified} και \code{batch_wall_seconds}· με την επιλογή \code{--jsonl} τυπώνεται μία γραμμή JSON ανά είσοδο, ενώ με την επιλογή \code{--stream} κρατιέται διαρκώς ενεργή μια εγγενής διεργασία και κάθε αποτέλεσμα τυπώνεται μόλις ολοκληρωθεί. Ο κωδικός εξόδου είναι μηδενικός μόνο όταν όλες οι γραμμές είναι \code{exact} και επαληθευμένες.

\section{Συνηθισμένα σφάλματα και όρια}
\label{sec:usage-errors}

Η συχνότερη σύγχυση αφορά τη σχέση των πεδίων \code{status} και \code{is_verified}. Η τιμή \code{is_verified=true} δεν σημαίνει βέλτιστη λύση: σημαίνει μόνο ότι η ακολουθία λύνει την κατάσταση. Η βελτιστότητα προκύπτει αποκλειστικά από την ετικέτα \code{exact}, η οποία αποδίδεται μόνο όταν ολοκληρωθεί παραδεκτή ή εξαντλητική αναζήτηση. Ο χρήστης πρέπει να διαβάζει και τα δύο πεδία.

Το προεπιλεγμένο όριο χρόνου των 5 δευτερολέπτων επαρκεί για τους πρακτικούς επιλυτές και για ρηχές ακριβείς αναζητήσεις, όχι όμως για βαθιές καταστάσεις. Όταν εξαντληθεί το χρονικό όριο, το αποτέλεσμα φέρει την ετικέτα \code{timeout}: δεν υπάρχει λύση στο αποτέλεσμα και το πεδίο \code{notes} εξηγεί τι συνέβη. Η ετικέτα αυτή καταγράφει μόνο τη μη ολοκλήρωση εντός του ορίου στο συγκεκριμένο μηχάνημα· δεν αποτελεί φράγμα απόστασης. Αντίστοιχα, μια απάντηση \code{lower_bound} αποκλείει μικρότερες αποστάσεις αλλά δεν δίνει λύση. Για δύσκολες μεμονωμένες καταστάσεις πρέπει να αυξάνεται ρητά το \code{--timeout}: ενδεικτικά, η πιστοποίηση του superflip με τον πίνακα \code{h48h7} χρειάστηκε 51.813928 δευτερόλεπτα σε κλήση μίας διεργασίας (Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}).

Εξίσου πρακτικό ζήτημα αποτελούν τα όρια μνήμης. Ο πίνακας \code{h48h7} έχει μέγεθος 3\,793\,842\,344 bytes και η πρώτη φόρτωσή του από κρύα κατάσταση (\eng{cold}) σε μηχάνημα 16~GiB είναι αισθητά αργή και κοστοβόρα σε πόρους· για επαναλαμβανόμενη χρήση προτιμώνται η εντολή \code{oracle}, που φορτώνει τον πίνακα μία φορά, και οι επιλογές \code{--h48-trusted-table} και \code{--h48-preload-table}. Η σημαία \code{--h48-trusted-table} είναι ασφαλής μόνο για πίνακες που έχουν παραχθεί τοπικά και ταυτοποιηθεί από τα αποθηκευμένα μεταδεδομένα και αθροίσματα ελέγχου· σε κάθε άλλη περίπτωση πρέπει να επιτρέπεται ο πλήρης έλεγχος του πίνακα. Πίνακες μεγαλύτερων επιπέδων από τον \code{h48h7} δεν παράχθηκαν στο μηχάνημα αναφοράς και η εργασία δεν στηρίζει κανέναν ισχυρισμό σε αυτούς.

Τέλος, για τη διάγνωση σφαλμάτων εισόδου: συμβολοσειρά ψηφίδων με λάθος μήκος, χαρακτήρες εκτός του \code{URFDLB}, λάθος πλήθος χρωμάτων ή φυσικά μη επιλύσιμη διάταξη απορρίπτεται με συγκεκριμένο μήνυμα πριν από οποιαδήποτε αναζήτηση. Οι εντολές \code{solve}, \code{verify} και \code{oracle} επιστρέφουν μη μηδενικό κωδικό εξόδου σε αποτυχία, ετικέτα \code{timeout} ή ανεπιτυχή επαλήθευση, ώστε η χρήση τους σε σενάρια κελύφους να είναι αξιόπιστη χωρίς συντακτική ανάλυση (\eng{parsing}) του JSON.
