\chapter{Συζήτηση και Συμπεράσματα}
\label{chap:conclusions}

Το κεφάλαιο αυτό ερμηνεύει τα αποτελέσματα της εργασίας, τα αντιπαραβάλλει με τους τρεις στόχους του επίσημου κειμένου ανάθεσης και καταγράφει τους περιορισμούς και τις κατευθύνσεις μελλοντικής βελτίωσης. Η εργασία παρέχει μια αναπαραγώγιμη βάση για τη μελέτη αλγορίθμων βέλτιστης επίλυσης του κύβου του Rubik. Η υλοποίηση καλύπτει την αναπαράσταση του κύβου 3×3×3, τον έλεγχο εγκυρότητας, την ακριβή ρηχή αναζήτηση και τον επιλυτή Korf/IDA* (\eng{iterative-deepening A*}) με εγγενείς πίνακες προτύπων (\eng{pattern databases}, PDB). Περιλαμβάνει επίσης τη μηχανή H48 ακριβούς αναζήτησης, τους επιλυτές Kociemba και Thistlethwaite, τον πρακτικό προσαρμογέα (\eng{adapter}) δύο φάσεων και την πλήρη εξαντλητική μελέτη του κύβου 2×2×2 (\eng{Pocket Cube}). Όλα τα αποτελέσματα αποθηκεύονται ως τεκμήρια και επαληθεύονται πριν χρησιμοποιηθούν στο κείμενο, όπως περιγράφεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:validation}.

\section{Συζήτηση}
\label{sec:conclusions-discussion}

Το βασικό συμπέρασμα της εργασίας είναι η ουσιώδης διαφορά ανάμεσα στο «λύνω» και στο «αποδεικνύω βέλτιστο μήκος». Μια ακολουθία κινήσεων μπορεί να είναι ορθή, σύντομη και πρακτικά χρήσιμη χωρίς να είναι αποδεδειγμένα ελάχιστη· πρόκειται για διαφορετικό τύπο ισχυρισμού και όχι για μειονέκτημα της πρακτικής επίλυσης. Για τον λόγο αυτό, η ετικέτα \code{exact} (αποδεδειγμένα βέλτιστη λύση) αποδίδεται μόνο όταν ολοκληρωθεί μια πλήρης ή παραδεκτή αναζήτηση. Έτσι, η αναζήτηση κατά πλάτος (\eng{breadth-first search}, BFS), ο αλγόριθμος IDA* και το υποσύστημα H48 δίνουν ακριβείς απαντήσεις μόνο εκεί όπου η αντίστοιχη αναζήτηση ολοκληρώνεται. Αντίθετα, οι λύσεις των Kociemba και Thistlethwaite χαρακτηρίζονται \code{non_exact} (επαληθευμένη λύση χωρίς απόδειξη βελτιστότητας): επαληθεύονται σε ολόκληρο το σταθερό σώμα μετρήσεων, αλλά δεν συνοδεύονται από απόδειξη ελαχίστου μήκους. Η ετικέτα αυτή δεν δηλώνει αποτυχία· περιγράφει με ειλικρίνεια την εγγύηση που παρέχεται.

Με την ίδια λογική, οι εξαντλήσεις χρονικού ορίου (\code{timeout}, εξάντληση του προϋπολογισμού αναζήτησης χωρίς λύση) και τα κάτω φράγματα (\code{lower_bound}, αποδεδειγμένο κάτω φράγμα χωρίς πλήρη λύση) είναι πειραματικά αποτελέσματα και όχι κενά που πρέπει να κρυφτούν. Η ρητή καταγραφή τους αποτρέπει δύο πιθανές παρερμηνείες. Το πρώτο: ότι, αν ένας άλλος επιλυτής βρήκε λύση, η ακριβής αναζήτηση θα έδινε αναγκαστικά την ίδια απόσταση. Το δεύτερο: ότι η εξάντληση χρονικού ορίου σημαίνει μη επιλυσιμότητα. Καμία από τις δύο ερμηνείες δεν ισχύει: η εξάντληση χρονικού ορίου δηλώνει μόνο ότι η συγκεκριμένη κατάσταση δεν ολοκληρώθηκε εντός του ορίου της. Στο κύριο σώμα μετρήσεων, εξαντλήσεις χρονικού ορίου παραμένουν μόνο στον επιλυτή Korf/IDA* σε καθαρή Python, για τα βαθύτερα τυχαία ανακατέματα (\eng{scramble}). Αντίθετα, οι εγγενείς υλοποιήσεις με πίνακες προτύπων και το υποσύστημα H48 αποδεικνύουν ως ακριβείς όλο και βαθύτερες περιπτώσεις. Τα επιμέρους μεγέθη και η κλιμάκωση του χρόνου με το βάθος παρουσιάζονται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments} και στο Σχήμα~\ref{fig:runtime-depth}.

Οι πίνακες προβολών, η γωνιακή PDB και οι εξακμικοί πίνακες προτύπων συνεισφέρουν με τρεις τρόπους. Πρώτον, δίνουν στον επιλυτή Korf/IDA* ένα πραγματικό κάτω φράγμα, υπολογισμένο από τους πίνακες. Δεύτερον, τεκμηριώνουν τους στόχους των φάσεων Kociemba και Thistlethwaite, επειδή οι στόχοι αυτοί συνδέονται με συγκεκριμένες συντεταγμένες. Τρίτον, παράγουν μετρήσιμα τεκμήρια με μεγέθη πεδίων, πλήθη εγγραφών και αθροίσματα ελέγχου, ώστε η ευρετική να μην παραμένει αφηρημένη έννοια. Η ισχύς τους, ωστόσο, είναι περιορισμένη: οι προβολές CO/EO/UD-slice αγνοούν μεγάλο μέρος της κατάστασης, η γωνιακή PDB αγνοεί τις ακμές, κάθε εξακμικός πίνακας βλέπει μόνο έξι ακμές και ο κύριος συνδυασμός τους γίνεται με μέγιστο. Τα πειράματα κατατμημένου κόστους (\eng{cost-partitioned}) δείχνουν ότι η υλοποίηση υποστηρίζει ασφαλές προσθετικό άθροισμα όταν τα κόστη των τελεστών διαμερίζονται ρητά. Η συγκεκριμένη κατάτμηση URF/DLB, όμως, είχε μέγιστη προβεβλημένη απόσταση 3 και δεν βελτίωσε το ντετερμινιστικό δείγμα πέρα από το μέγιστο των οκτώ εξακμικών πινάκων πλήρους κόστους. Γι' αυτό ο επιλυτής Korf/PDB έχει περιορισμένη εμβέλεια: η υποδομή αρκεί για ουσιαστική εγγενή ακριβή αναζήτηση, όχι όμως για να ισχυριστούμε ότι αναπαράγουμε πλήρως την κλασική απόδοση του Korf σε μεγάλα τυχαία σώματα μετρήσεων.

Οι μετρήσεις επιδόσεων της μηχανής H48 (Παράρτημα~\ref{app:h48eng}) δείχνουν ότι μεγάλο μέρος του κόστους στις επαναλαμβανόμενες ρηχές κλήσεις δεν αφορούσε την ίδια την αναζήτηση, αλλά την επικύρωση και την εκκίνηση. Αν καταλογίσουμε δίκαια το κοινό κόστος προθέρμανσης, η χρήση αξιόπιστου (προελεγμένου) πίνακα, η ομαδική (\eng{batch}) εκτέλεση και η συνεχώς ενεργή διεργασία απαλείφουν αυτό το κόστος, χωρίς να αλλάζουν την ίδια την αναζήτηση. Αντίθετα, στις δύσκολες μεμονωμένες περιπτώσεις ο περισσότερος χρόνος εξακολουθεί να καταναλώνεται στην ίδια την αναζήτηση H48.

Για το \eng{superflip}, η απόσταση 20 αποδεικνύεται πλήρως με εγγενή κώδικα. Η επαληθευμένη λύση μήκους 20 παρέχει το άνω φράγμα. Ο εξαντλητικός IDA* ενιαίου ορίου, τύπου Reid, αποκλείει κάθε λύση μήκους 19 ή μικρότερου· χρησιμοποιεί συμμετρικά ανηγμένο πίνακα φάσης~1 και παραδεκτό κάτω φράγμα τριών αξόνων \cite{reid1997optimal}. Η απόδειξη αυτή ολοκληρώνεται σε περίπου 87 λεπτά σε συμβατικό μηχάνημα 8 πυρήνων/16~GiB και παρουσιάζεται αναλυτικά στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}. Το αποτέλεσμα συμφωνεί με το βιβλιογραφικά γνωστό κάτω φράγμα του Reid \cite{reid1995superflip}, ενώ η πιστοποίηση μέσω H48/Nissy λειτουργεί ως ανεξάρτητη διασταύρωση και όχι ως η μόνη πηγή.

Η πλήρης μελέτη του κύβου 2×2×2 λειτουργεί ως έλεγχος ωριμότητας της πειραματικής μεθοδολογίας: πλήρης απαρίθμηση, σαφώς ορισμένος χώρος καταστάσεων, αποθηκευμένη κατανομή αποστάσεων και αντιπροσωπευτικές ακριβείς λύσεις. Δεν παρακάμπτει τον στόχο του 3×3×3, αλλά λειτουργεί ως υποστηρικτικό παράδειγμα πλήρους απαρίθμησης, σε έναν χώρο καταστάσεων που χωρά στη μνήμη ενός συμβατικού υπολογιστή. Η κατανομή της αφορά το συγκεκριμένο μοντέλο σταθερής αναφοράς, με σταθερή τη γωνία DBL και σύνολο κινήσεων \(U,R,F\), και όχι κάθε δυνατό φυσικό προσανατολισμό με όλες τις συμμετρίες. Η ίδια αρχή ισχύει σε όλη την εργασία: κάθε αποτέλεσμα είναι ισχυρό μόνο μέσα στο μοντέλο στο οποίο δηλώθηκε.

Η κριτική αποτίμηση ολοκληρώνεται με τέσσερις παράγοντες που περιορίζουν την εγκυρότητα των ευρημάτων. Πρώτος είναι η μικρή κλίμακα του σώματος μετρήσεων: οι 13 περιπτώσεις ανά επιλυτή αρκούν για αναπαραγώγιμη επίδειξη, όχι για στατιστική γενίκευση της απόδοσης. Δεύτερος είναι ο τοπικός χαρακτήρας των χρονομετρήσεων: εξαρτώνται από το μηχάνημα, το περιβάλλον εκτέλεσης της Python και τα φαινόμενα κρυφής μνήμης. Τρίτος είναι η περιορισμένη εμβέλεια των εγγενών επιλυτών, οι οποίοι λύνουν όλες τις περιπτώσεις του σώματος μετρήσεων χωρίς να αποτελούν καθολική βέλτιστη μέθοδο για τον κύβο 3×3×3. Τέταρτος είναι η προέλευση της μηχανής H48, η οποία βασίζεται σε δημόσιο επιλυτή και δεν αποτελεί πρωτότυπο αλγόριθμο της εργασίας, όπως ορίζεται στην Ενότητα~\ref{sec:intro-contributions}.

Η εργασία περιορίζει αυτούς τους κινδύνους με διαφάνεια. Για την πρώτη, αποθηκεύεται κάθε γραμμή αποτελέσματος, κάθε ανακάτεμα, κάθε ετικέτα κατάστασης και κάθε αποτέλεσμα επαλήθευσης. Για τη δεύτερη, οι χρόνοι παρουσιάζονται ως ενδεικτικές μετρήσεις και όχι ως καθολικοί ισχυρισμοί απόδοσης. Για την τρίτη, χρησιμοποιούνται οι ετικέτες κατάστασης και οι ρητά διατυπωμένοι περιορισμοί της Ενότητας~\ref{sec:conclusions-limitations}. Για την τέταρτη, καταγράφονται άδεια, παραπομπές, αθροίσματα ελέγχου και μεταδεδομένα προέλευσης, όπως περιγράφεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:implementation}.

\section{Απάντηση στους στόχους της εργασίας}
\label{sec:conclusions-goals}

Το επίσημο κείμενο ανάθεσης ζητά να επιτευχθούν όσο το δυνατόν περισσότεροι από τους τρεις στόχους του. Αυτοί είναι: (1) να υλοποιηθούν οι αλγόριθμοι Thistlethwaite, Kociemba και Korf· (2) να αναγνωρίζεται η απόσταση μιας κατάστασης από τη λυμένη θέση· (3) να βρεθεί κατάλληλη ευρετική συνάρτηση για βέλτιστη επίλυση με τον αλγόριθμο A* ή παραλλαγή του (Κεφάλαιο~\ref{chap:intro}). Και οι τρεις στόχοι υλοποιούνται και τεκμηριώνονται με αποθηκευμένα τεκμήρια, με ρητά δηλωμένο το εύρος κάθε ισχυρισμού.

Ως προς τον πρώτο στόχο, η εργασία υλοποιεί περιορισμένης εμβέλειας εκδοχές και των τριών αλγορίθμων (Κεφάλαια~\ref{chap:algorithms} και~\ref{chap:implementation}). Ο τετραφασικός επιλυτής Thistlethwaite, στηριγμένος σε τέσσερις ακριβείς φασικούς πίνακες αποστάσεων, τερματίζει εγγυημένα σε κάθε έγκυρη κατάσταση. Με τις προεπιλεγμένες ρυθμίσεις του, ο επιλυτής Kociemba λύνει συνήθως τυχαία ανακατέματα 18--20 κινήσεων. Ο επιλυτής Korf/IDA* αποδεικνύει ακριβείς αποστάσεις όπου η αναζήτηση ολοκληρώνεται. Οι μηχανισμοί που είναι κρίσιμοι για την απόδοση υλοποιούνται σε εγγενή κώδικα C/C++ που ενορχηστρώνεται από την Python, ώστε η εκτέλεση να παραμένει εφικτή σε συμβατικό υπολογιστή με 16~GiB μνήμης, όπως απαιτεί το κείμενο ανάθεσης.

Ως προς τον δεύτερο στόχο, η υλοποίηση δέχεται κατάσταση κύβου και επιστρέφει μία από τις κατηγορίες \code{exact_distance}, \code{lower_bound}, \code{unknown_timeout} ή \code{invalid_state}, ώστε η πρακτική επίλυση να μη συγχέεται με αποδεδειγμένη απόσταση. Στο ερώτημα της απόστασης απαντάμε δηλαδή με κατηγορίες τεκμηρίωσης και όχι με έναν απόλυτο, καθολικό ισχυρισμό για τον χρόνο εκτέλεσης· τα αντίστοιχα πειράματα παρουσιάζονται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}.

Ως προς τον τρίτο στόχο, η απάντηση είναι ο επιλυτής Korf/IDA*, δηλαδή η επιλεγμένη παραλλαγή του A*, με παραδεκτά κάτω φράγματα από πίνακες: την πλήρη γωνιακή PDB, τους οκτώ εξακμικούς πίνακες προτύπων και τα χωριστά πειράματα κατατμημένου κόστους. Τα τεκμήρια της μηχανής H48 (οι 15 από τις 15 περιπτώσεις καταπόνησης που λύθηκαν με ακρίβεια απευθείας από την κατάσταση στον \code{h48h7} και η πιστοποίηση του \eng{superflip}) λειτουργούν συμπληρωματικά και δεν υποκαθιστούν την εγγενή ευρετική Korf/IDA*. Το όριο των ισχυρισμών ελέγχεται και μηχανικά από το τεκμήριο συμβολαίου του Παραρτήματος~\ref{app:h48eng}: η διεπαφή του βέλτιστου μαντείου (\eng{oracle}) είναι υλοποιημένη για κάθε φυσικά έγκυρη κατάσταση 3×3×3, και ο έλεγχος επιβεβαιώνει το εμπειρικό σύνολο των γρήγορων περιπτώσεων. Ωστόσο, ο ίδιος έλεγχος καταγράφει ότι δεν υπάρχει απόδειξη γρήγορου χρόνου εκτέλεσης για κάθε κατάσταση.

Η φράση «όσο το δυνατόν περισσότεροι» του κειμένου ανάθεσης δεν επιτρέπει ούτε επιφανειακή κάλυψη χωρίς αλγοριθμικό βάθος ούτε να παρουσιάζονται ημιτελείς επιλυτές σαν να ήταν πλήρεις. Η εργασία δεν περιορίζεται σε περιβλήματα έτοιμων εργαλείων: περιλαμβάνει εγγενή φασικά κατηγορήματα, πίνακες συντεταγμένων, πίνακες αποκοπής (\eng{pruning tables}), εγγενή γωνιακή PDB του 3×3×3 και την εξαντλητική μελέτη του 2×2×2. Σε αυτό ακριβώς το σημείο ισορροπεί η εργασία.

\section{Περιορισμοί}
\label{sec:conclusions-limitations}

Οι περιορισμοί που ακολουθούν αποτελούν μέρος της επιστημονικής συνεισφοράς και δηλώνονται με την ίδια αυστηρότητα όπως και τα επιτεύγματα της εργασίας.

Πρώτον, η κάλυψη της κλασικής βιβλιογραφίας βέλτιστης επίλυσης είναι περιορισμένη. Η υποδομή με πλήρη γωνιακή PDB, οκτώ εξακμικούς πίνακες προτύπων και δύο πειραματικούς πίνακες ακμών κατατμημένου κόστους συνιστά ουσιαστικό βήμα πέρα από μια καθαρά θεωρητική περιγραφή ή μια απλή ευρετική σε Python. Δεν ισοδυναμεί όμως με πλήρεις πολλαπλούς προσθετικούς πίνακες προτύπων, ούτε με αναπαραγωγή μεγάλης κλίμακας των ιστορικών πειραμάτων Korf ή H48.

Δεύτερον, στον επιλυτή Korf/IDA* σε καθαρή Python εξακολουθούν να υπάρχουν εξαντλήσεις χρονικού ορίου για τις βαθύτερες τυχαίες περιπτώσεις του σώματος μετρήσεων. Παράλληλα, οι δύσκολες μεμονωμένες αναζητήσεις H48 παραμένουν χρονικά δαπανηρές, ακόμη και με αξιόπιστο πίνακα και προφόρτωση. Μέσα στη δοκιμαστική σουίτα, η πιστοποίηση βελτιστότητας που εκτελείται κατά τις δοκιμές φτάνει έως την απόσταση 6 για την υλοποίηση σε καθαρή Python και έως την απόσταση 11 μέσω διασταύρωσης. Στον έλεγχο αυτόν, ο εγγενής επιλυτής Korf και η μηχανή απόδειξης βελτιστότητας δύο φάσεων αποδεικνύουν ανεξάρτητα το ίδιο μήκος. Πέρα από αυτά τα βάθη, η ορθότητα στηρίζεται στις παραδεκτές αναζητήσεις που ολοκληρώνονται πλήρως και στις διασταυρώσεις του Κεφαλαίου~\ref{chap:validation}.

Τρίτον, ο πίνακας \code{h48h7} δεν αναπαράγεται πανομοιότυπος σε επίπεδο byte, επειδή η πολυνηματική παραγωγή του ήταν μη ντετερμινιστική. Η διατήρησή του, μαζί με τα συνοδευτικά τεκμήρια πιστοποίησης, είναι συνειδητή, καταγεγραμμένη επιλογή. Η εγκυρότητα των βαθιών ακριβών γραμμών δεν εξαρτάται πάντως από αυτόν τον πίνακα, αφού όλες οι γραμμές που στηρίζονταν αποκλειστικά σε αυτόν έχουν επιβεβαιωθεί ανεξάρτητα, μέσω του εξωτερικού Nissy 2.0.8, όπως τεκμηριώνεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:validation}.

Τέταρτον, η εργασία δεν διατυπώνει τυπικό θεώρημα πρακτικού χρόνου εκτέλεσης για ολόκληρο τον χώρο καταστάσεων του 3×3×3. Οι σχετικοί ισχυρισμοί παραμένουν εμπειρικοί και περιορισμένοι στο μετρημένο σώμα, όπως αποτυπώνεται και στο τεκμήριο συμβολαίου που αναφέρθηκε στην Ενότητα~\ref{sec:conclusions-goals}.

\section{Μελλοντικές Βελτιώσεις}
\label{sec:conclusions-future}

Οι κατευθύνσεις βελτίωσης που προκύπτουν από τα αποτελέσματα συνοψίζονται σε έναν ενιαίο κατάλογο:

\begin{itemize}
\item \textbf{Ισχυρότερες συντεταγμένες δεύτερης φάσης για τον επιλυτή Kociemba}: μια συνδυασμένη φασική συντεταγμένη που ενσωματώνει περισσότερη πληροφορία μεταθέσεων θα έκανε την εγγενή υλοποίηση σταθερότερη σε μεγαλύτερα σώματα και σε χαμηλότερα όρια χρόνου.
\item \textbf{Πίνακες ελιγμών και βελτιστοποίηση φασικών ορίων για τον επιλυτή Thistlethwaite}: αφού η πληρότητα είναι ήδη εγγυημένη, το επόμενο βήμα αφορά το μήκος των λύσεων, με ιστορικούς πίνακες ελιγμών (\eng{maneuver databases}) και αναζήτηση που εξετάζει εναλλακτικές ισομήκεις φασικές λύσεις ή ανέχεται προσωρινά μη φθίνουσα φασική απόσταση όταν μειώνει το συνολικό μήκος.
\item \textbf{Γενίκευση του προσθετικού ή κατατμημένου κόστους συνδυασμού πινάκων προτύπων} πέρα από τα περιορισμένα πειράματα URF/DLB, με αποδεδειγμένη παραδεκτότητα, αναγωγή συμμετρίας και καλύτερη αξιοποίηση των υπαρχόντων εξακμικών πινάκων στον επιλυτή Korf/IDA*.
\item \textbf{Μεγαλύτεροι πίνακες H48} (\code{h48h8}, \code{h48h9}), εφόσον γίνει αποδεκτό το κόστος παραγωγής και αποθήκευσης· μια δοκιμαστική παραγωγή του \code{h48h8} σε τοπικό μηχάνημα έδειξε ότι το επόμενο επίπεδο είναι κυρίως ζήτημα παραγωγής εγγενών πινάκων, μνήμης και εισόδου/εξόδου σε συμβατικό μηχάνημα 16~GiB --- και όχι ζήτημα βελτιστοποίησης της Python.
\item \textbf{Επιτάχυνση της εγγενούς εξαντλητικής απόδειξης του \eng{superflip}}, για παράδειγμα με πίνακες συμπιεσμένους σε στοιχεία των 4 bit (\eng{nibbles}) και σταδιακή αποκοπή, ώστε η ίδια απόδειξη να ολοκληρώνεται σε λίγα λεπτά αντί για περίπου 87 λεπτά· το περιθώριο βελτίωσης αφορά τον χρόνο εκτέλεσης και όχι την ορθότητα.
\item \textbf{Μεγαλύτερο σώμα μετρήσεων και δοκιμών αντοχής}, με επαναλήψεις των μετρήσεων χρόνου και τυπική τεκμηρίωση του ορίου ισχυρισμών για όλες τις καταστάσεις.
\end{itemize}

Κάθε τέτοια επέκταση πρέπει να συνοδεύεται από δοκιμές, μεταδεδομένα παραγωγής και νέα αποθηκευμένα τεκμήρια, ώστε οι ισχυρισμοί του κειμένου να ισχυροποιούνται μόνο στον βαθμό που τους στηρίζει η νέα απόδειξη. Αντίστροφα, όπου δεν προστίθεται ισχυρότερη απόδειξη, οι περιορισμοί πρέπει να παραμένουν ορατοί.

\section{Επίλογος}
\label{sec:conclusions-epilogue}

Η βασική συνεισφορά της παρούσας εργασίας δεν είναι ο ισχυρισμός ότι κάθε αυθαίρετη κατάσταση 3×3×3 λύνεται αποδεδειγμένα βέλτιστα σε μικρό χρόνο χειρότερης περίπτωσης· κάτι τέτοιο ούτε αποδεικνύεται ούτε δηλώνεται. Η συνεισφορά είναι ένα συνεκτικό, ελέγξιμο πλαίσιο στο οποίο οι διαφορετικές μορφές επίλυσης διαχωρίζονται καθαρά: ακριβείς απαντήσεις, εκεί όπου ολοκληρώνεται η παραδεκτή αναζήτηση· επαληθευμένες πρακτικές λύσεις, εκεί όπου πετυχαίνουν οι σταδιακές μέθοδοι· και ρητά κάτω φράγματα ή εξαντλήσεις χρονικού ορίου σε κάθε άλλη περίπτωση. Το πλαίσιο συμπληρώνεται από μια πρακτική μεθοδολογία συγχρονισμού κώδικα και κειμένου: οι αριθμοί των πινάκων δεν πληκτρολογούνται με το χέρι, αλλά παράγονται από σενάρια, αποθηκεύονται σε αρχεία αποτελεσμάτων, επαληθεύονται και εισάγονται στο κείμενο (Κεφάλαιο~\ref{chap:validation}, Παράρτημα~\ref{app:repro}). Η τελική αξία της εργασίας δεν εξαρτάται μόνο από το πόσες περιπτώσεις λύνονται, αλλά και από την εμπιστοσύνη ότι κάθε ετικέτα, κάθε πίνακας και κάθε συμπέρασμα αντιστοιχούν σε πραγματικό, αποθηκευμένο τεκμήριο.
