\chapter{Αναπαραγωγή των Αποτελεσμάτων}
\label{app:repro}

Το παράρτημα αυτό περιγράφει την πλήρη διαδικασία αναπαραγωγής των ποσοτικών αποτελεσμάτων της εργασίας. Καλύπτει την προετοιμασία του περιβάλλοντος, την παραγωγή των πινάκων, την εκτέλεση των μετρήσεων και τους ελέγχους συνέπειας. Κάθε παραγόμενο τεκμήριο (\eng{artifact}) συνοδεύεται από μεταδεδομένα προέλευσης, που καταγράφουν την κατάσταση του πηγαίου κώδικα από την οποία προήλθε. Τα τεκμήρια αναφοράς της εργασίας προέρχονται από καθαρές καταστάσεις του κώδικα που έχουν δεσμευτεί (commit), με καθαρό δέντρο εργασίας. Το μανιφέστο (\eng{manifest}) των πινάκων συντεταγμένων καταγράφει τη δέσμευση (\eng{commit}) \code{dafe9ca}, με καθαρό δέντρο εργασίας (\eng{clean working tree}, \code{dirty=false}), και τη σημειώνει ως αναπαραγώγιμο σημείο ελέγχου. Στα μεταδεδομένα του γωνιακού πίνακα προτύπων (\eng{pattern database}, PDB) καταγράφεται αντίστοιχα η δέσμευση \code{f8d9a12}. Έτσι κάθε αριθμητική τιμή της εργασίας μπορεί να συνδεθεί με συγκεκριμένη κατάσταση του πηγαίου κώδικα. Η μόνη ειδική περίπτωση είναι ο μεγάλος πίνακας αποκοπής (\eng{pruning table}) \code{h48h7}. Αυτός διατηρείται ως ήδη υπάρχον δυαδικό αρχείο και τεκμηριώνεται εκ νέου μέσα από μια σαφή διαδικασία που υιοθετεί τα μεταδεδομένα του, όπως περιγράφεται στην Ενότητα~\ref{sec:repro-h48h7}.

\section{Περιβάλλον εκτέλεσης}
\label{sec:repro-env}

Η αναπαραγωγή απαιτεί Python έκδοσης 3.10 ή νεότερης, μεταγλωττιστή C/C++ για τις εγγενείς (\eng{native}) μηχανές και πλήρη εργαλειοθήκη TeX (XeLaTeX, \code{latexmk}, \code{bibtex}) για την κατασκευή του κειμένου. Η εγκατάσταση των βασικών εξαρτήσεων γίνεται σε εικονικό περιβάλλον:

\begin{verbatim}
python -m venv .venv
source .venv/bin/activate
python -m pip install --upgrade pip
python -m pip install -e ".[dev]"
\end{verbatim}

Το μηχάνημα αναφοράς των μετρήσεων είναι ένας κοινός υπολογιστής με 8 πυρήνες και 16~GiB μνήμης. Η πλήρης σουίτα δοκιμών (\code{python -m pytest -q}) ολοκληρώνεται χωρίς αποτυχίες στη δέσμευση αναφοράς \code{dafe9ca}, την ίδια που καταγράφεται στο μανιφέστο των πινάκων συντεταγμένων.

\section{Σειρά αναπαραγωγής}
\label{sec:repro-order}

Η προτεινόμενη σειρά εκτέλεσης ξεκινά από τις δοκιμές. Συνεχίζει με την παραγωγή των πινάκων συντεταγμένων και των πινάκων προτύπων, έπειτα με τις μετρήσεις, τον έλεγχο των αποτελεσμάτων και την αναπαραγωγή των πινάκων LaTeX, και ολοκληρώνεται με την κατασκευή του PDF. Η σειρά αυτή εξασφαλίζει ότι το κείμενο στηρίζεται σε ενημερωμένα δεδομένα. Αν αποτύχουν οι δοκιμές, δεν έχει νόημα η παραγωγή νέων πινάκων. Αν αποτύχει ο επαληθευτής, τα αποτελέσματα δεν ενσωματώνονται στο κείμενο.

\begin{verbatim}
python -m pytest -q
python scripts/generate_tables.py \
  --profile thesis --seed 2026
python scripts/generate_corner_pdb.py \
  --profile thesis --seed 2026
python scripts/generate_edge_pdb.py \
  --profile thesis --seed 2026
python scripts/generate_h48_tables.py \
  --profile thesis --seed 2026 --solver h48h0
python scripts/run_3x3_optimal.py \
  --profile thesis --seed 2026
python scripts/run_benchmarks.py \
  --profile thesis --seed 2026
python scripts/generate_pocket_cube.py \
  --profile thesis --seed 2026
python scripts/verify_results.py
python scripts/generate_figures.py \
  --profile thesis --seed 2026
latexmk -xelatex -interaction=nonstopmode \
  -halt-on-error thesis/main.tex
\end{verbatim}

Όλα τα τεκμήρια αναφοράς της εργασίας προέρχονται από το προφίλ \code{thesis} με σπόρο 2026, και τα ονόματα των αρχείων τους περιλαμβάνουν και το προφίλ και τον σπόρο. Το προφίλ \code{quick} ολοκληρώνεται γρηγορότερα και προορίζεται για δοκιμαστικούς ελέγχους κατά την ανάπτυξη· δεν παράγει τεκμήρια αναφοράς. Το προφίλ \code{stress} είναι προαιρετικό και προορίζεται για βαθύτερη διερεύνηση, όπως οι περιπτώσεις πίεσης βάθους 25 του Κεφαλαίου~\ref{chap:experiments}.

\section{Χαρτογράφηση τεκμηρίων}
\label{sec:repro-artifacts}

Οι πίνακες συντεταγμένων γράφονται στον κατάλογο \path{data/generated/} και συνοδεύονται από το μανιφέστο \path{data/generated/table_manifest_thesis_seed_2026.json}, το οποίο καταγράφει την προέλευση κάθε πίνακα. Τα βασικά τεκμήρια αναφοράς είναι τα ακόλουθα:

\begin{verbatim}
results/processed/table_metadata_thesis_seed_2026.json
data/generated/thesis_seed_2026_corner_state_pdb.bin
results/processed/corner_pdb_metadata_seed_2026_thesis.json
results/processed/edge_pdb_metadata_seed_2026_thesis.json
data/generated/h48/thesis_seed_2026/h48h7.bin
results/processed/h48_metadata_seed_2026_thesis_h48h0.json
results/processed/h48_metadata_seed_2026_thesis_h48h7.json
results/processed/optimal_3x3_seed_2026_thesis.json
results/raw/benchmarks_seed_2026_thesis.jsonl
results/processed/summary_seed_2026_thesis.json
results/processed/benchmarks_seed_2026_thesis.csv
results/raw/pocket_cube_distribution_seed_2026_thesis.json
results/processed/pocket_cube_summary_seed_2026_thesis.json
\end{verbatim}

Οι ακατέργαστες (πρωτογενείς) γραμμές μετρήσεων και η πλήρης κατανομή του κύβου 2×2×2 βρίσκονται στον κατάλογο \path{results/raw/}, ενώ οι επεξεργασμένες συνόψεις και τα μεταδεδομένα στον κατάλογο \path{results/processed/}. Το σχήμα των γραμμών μετρήσεων τεκμηριώνεται στο Παράρτημα~\ref{app:schema}. Οι πίνακες LaTeX και τα αρχεία δεδομένων των σχημάτων παράγονται από τα επεξεργασμένα αποτελέσματα με το \code{scripts/generate_figures.py} και ενσωματώνονται αυτόματα στο κείμενο, χωρίς χειροκίνητη αντιγραφή αριθμών.

\section{Αναμενόμενοι χρόνοι και απαιτήσεις μνήμης}
\label{sec:repro-cost}

Οι ακριβείς χρόνοι εκτέλεσης διαφέρουν ανά μηχάνημα και φορτίο. Οι ετικέτες κατάστασης των αποτελεσμάτων οφείλουν ωστόσο να παραμένουν ίδιες για το ίδιο προφίλ, αρκεί να μην αλλάξουν ο κώδικας ή τα όρια. Ενδεικτικά, στο μηχάνημα αναφοράς η παραγωγή του γωνιακού πίνακα προτύπων διήρκεσε 9.88015 δευτερόλεπτα, ενώ η παραγωγή του πίνακα \code{h48h7} διήρκεσε 2359.7427 δευτερόλεπτα με 8 νήματα. Ο πίνακας \code{h48h7} καταλαμβάνει 3\,793\,842\,344 bytes στον δίσκο. Η χρήση του σε μηχάνημα με 16~GiB μνήμης είναι εφικτή, εξαρτάται όμως αισθητά από το ελεύθερο περιθώριο μνήμης. Η πρώτη φόρτωσή του «εν ψυχρώ» (\eng{cold load}) είναι χρονοβόρα, ενώ οι πίνακες μεγαλύτερων επιπέδων (\code{h48h8} και άνω) υπερβαίνουν τις δυνατότητες του μηχανήματος αναφοράς. Η εξαντλητική απόδειξη ότι η λύση του superflip είναι βέλτιστη, με την εγγενή μηχανή —η ακριβότερη μεμονωμένη εκτέλεση της εργασίας— απαιτεί περίπου 87 λεπτά στο ίδιο μηχάνημα (Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}).

\section{Έλεγχοι συνέπειας}
\label{sec:repro-checks}

Το σενάριο \code{scripts/verify_results.py} εκτελείται μετά από κάθε παραγωγή μετρήσεων. Επιβεβαιώνει το σχήμα των αποτελεσμάτων, επαναλαμβάνει την επαλήθευση κάθε δηλωμένης λύσης και διασταυρώνει τις ακριβείς αποστάσεις μικρού βάθους με εξαντλητική BFS (Παράρτημα~\ref{app:schema}). Το σενάριο \code{scripts/thesis_audit.py} ελέγχει συμπληρωματικά τη χρονική συνέπεια των τεκμηρίων. Εντοπίζει απαιτούμενα παραγόμενα αρχεία που λείπουν, είναι κενά ή δεν είναι ενημερωμένα (\eng{stale}), δηλαδή παλαιότερα από την πηγή τους. Ο έλεγχος αυτός δεν αποδεικνύει από μόνος του την ορθότητα των αποτελεσμάτων, εντοπίζει όμως τα συνηθέστερα λάθη αναπαραγωγής. Για παράδειγμα, ο έλεγχος αποτυγχάνει και υποδεικνύει το ελλιπές τεκμήριο σε δύο περιπτώσεις: αν αλλάξει μια σύνοψη αποτελεσμάτων χωρίς να αναπαραχθεί ο αντίστοιχος πίνακας LaTeX, ή αν λείπει ένας από τους πίνακες (γωνιακός πίνακας προτύπων, πίνακας ακμών ή πίνακας του κύβου 2×2×2).

\section{Η εξαίρεση του πίνακα h48h7}
\label{sec:repro-h48h7}

Ο πίνακας αποκοπής \code{h48h7} αποτελεί τη μοναδική τεκμηριωμένη εξαίρεση στη byte προς byte αναπαραγωγή των δυαδικών πινάκων. Όταν παραγόταν, η πολυνηματική κατασκευή του δεν ήταν ντετερμινιστική. Έτσι η εντολή \code{python scripts/generate_h48_tables.py --oracle} παράγει έναν λειτουργικά ισοδύναμο πίνακα, το άθροισμα ελέγχου του οποίου μπορεί ωστόσο να διαφέρει από εκείνο του διατηρημένου τεκμηρίου. Για τον λόγο αυτόν, η τελική διαδικασία ούτε αλλάζει σιωπηρά το άθροισμα ελέγχου ούτε υποστηρίζει ότι αναπαρήγαγε τον πίνακα κατά byte (byte προς byte). Αντίθετα, η εντολή \code{python scripts/generate_h48_tables.py --oracle --adopt-existing-table-metadata} εκτελείται από καθαρή κατάσταση του κώδικα (δεσμευμένη, χωρίς αλλαγές στο δέντρο εργασίας). Επαληθεύει τον υπάρχοντα πίνακα με εγγενή έλεγχο αποδοχής και υπολογίζει εκ νέου το SHA-256. Κατόπιν καταγράφει νέα, καθαρή προέλευση για την ενέργεια αυτή (την πράξη υιοθέτησης του υπάρχοντος πίνακα) και διατηρεί την προηγούμενη προέλευση στα πεδία \code{adoption_previous_*}. Στη συνέχεια το \code{scripts/refresh_h48_certification_metadata.py} ενημερώνει τα τεκμήρια πιστοποίησης που ενσωματώνουν τα μεταδεδομένα του πίνακα, χωρίς να αλλάζει τις γραμμές, τις λύσεις ή τους χρόνους τους. Αν απαιτηθούν νέες μετρήσεις, τα ίδια τεκμήρια παράγονται ξανά με το \code{scripts/run_h48_oracle_certification.py}. Όλες οι εγγραφές ακριβών λύσεων μεγάλου βάθους που στηρίζονταν αποκλειστικά στον \code{h48h7} έχουν επιβεβαιωθεί ανεξάρτητα, με το εξωτερικό εργαλείο Nissy 2.0.8. Η πλήρης ανάλυση του ευρήματος, της έκτασής του και της απόφασης να διατηρηθεί δίνεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:validation}.

\section{Πλήρης καταγραφή των ελέγχων συμβολαίου του μαντείου H48}
\label{sec:repro-contract}

Για λόγους πληρότητας, ο Πίνακας~\ref{tab:h48-contract-full} παραθέτει την πλήρη, αυτούσια καταγραφή (χωρίς επεξεργασία) των ελέγχων συμβολαίου (\eng{contract checks}) του μαντείου (\eng{oracle}) H48, όπως παράγεται από την εντολή:
\begin{verbatim}
python scripts/generate_h48_oracle_contract.py \
  --profile thesis --seed 2026 --solver h48h7
\end{verbatim}
Η ερμηνεία των κρισιμότερων ελέγχων δίνεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}. Κρίσιμη ιδίως είναι η διάκριση ανάμεσα στο εμπειρικό σώμα μετρήσεων και στο πεδίο που δηλώνει ότι δεν υπάρχει απόδειξη ταχύτητας για κάθε δυνατή κατάσταση. Οι τιμές του πίνακα προέρχονται αυτούσιες από το αποθηκευμένο τεκμήριο και περιλαμβάνουν αγγλόγλωσσα εσωτερικά αναγνωριστικά ελέγχων. Σημειώνεται ότι η γραμμή \code{Resident speedup} αποτυπώνει τον παλιό τρόπο μέτρησης (καταμέτρησης), χωρίς κοινή προθέρμανση. Η δίκαιη μέτρηση της αντίστοιχης επιτάχυνσης δίνεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_oracle_contract_h48h7.tex}
\caption{Πλήρης καταγραφή των ελέγχων συμβολαίου του μαντείου H48 (\code{h48h7}), όπως παράγεται από το \code{scripts/generate_h48_oracle_contract.py}.}
\label{tab:h48-contract-full}
\end{table}

\section{Περιορισμοί αναπαραγωγής}
\label{sec:repro-limits}

Η αναπαραγωγή εξαρτάται από διαθέσιμο περιβάλλον Python και εργαλειοθήκη TeX. Οι μετρήσεις χρόνου εκτέλεσης είναι ενδεικτικές του μηχανήματος αναφοράς και δεν αναμένεται να συμπέσουν αριθμητικά σε άλλο υλικό. Το εξωτερικό πακέτο \code{kociemba} \cite{muodovKociembaPkg} αποτελεί προαιρετική εξάρτηση. Αν το πακέτο απουσιάζει, ο επιλυτής που στηρίζεται στον προσαρμογέα (\eng{adapter}) σημειώνεται ως μη διαθέσιμος, χωρίς να επηρεάζονται οι υπόλοιπες υλοποιήσεις. Για τον λόγο αυτόν, τα κύρια εσωτερικά τεκμήρια της εργασίας είναι οι υλοποιήσεις σε C/C++ και ο ανεξάρτητος επαληθευτής· η συμπεριφορά τους δεν εξαρτάται από εξωτερικές εγκαταστάσεις.
