\chapter{Μηχανικές Μετρήσεις της Μηχανής H48}
\label{app:h48eng}

Το παράρτημα αυτό συγκεντρώνει τις μηχανικές (\eng{engineering}) μετρήσεις της μηχανής H48. Οι μετρήσεις αυτές αφορούν το κόστος φόρτωσης, ελέγχου και επαναχρησιμοποίησης του πίνακα αποκοπής και των σχετικών διεργασιών, και όχι τη δυσκολία της ίδιας της αναζήτησης. Τεκμηριώνουν τις σχεδιαστικές επιλογές της υλοποίησης —έμπιστο πίνακα, λειτουργία δέσμης, παραμένουσα διεργασία και διεπαφές— χωρίς όμως να στηρίζουν κανέναν ισχυρισμό ότι η λύση είναι βέλτιστη, πέρα από όσα παρουσιάζονται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments}. Τα βασικά τους σημεία συνοψίζονται εκεί σε μία παράγραφο· εδώ δίνεται η πλήρης καταγραφή.

Κάθε μέτρηση του παραρτήματος έχει το δικό της χρονικό όριο. Για τις πιστοποιήσεις ισχύουν 180~s στην έμπιστη με προφόρτωση, 300~s στην έμπιστη χωρίς προφόρτωση και 240~s στην πιστοποίηση με παραμένουσα διεργασία. Για τις μετρήσεις σε εισόδους μικρού βάθους ισχύουν 120~s στη σύγκριση ελεγχόμενης και έμπιστης λειτουργίας, 180~s στη λειτουργία δέσμης και 30~s στην παραμένουσα διεργασία. Τέλος, για τις διεπαφές γραμμής εντολών, ροής και προγραμματιστικής χρήσης ισχύουν 60~s. Τα κυριότερα δίκαια συγκριτικά τεκμήρια είναι τα \path{results/processed/h48_trusted_table_speedup_seed_2026_thesis_h48h7_fair.json}, \path{results/processed/h48_batch_overhead_seed_2026_thesis_trusted_fair.json} και \path{results/processed/h48_resident_oracle_seed_2026_thesis_h48h7_trusted_fair.json}.

\section{Δίκαιη λογιστική των επιταχύνσεων}
\label{sec:experiments-h48-fair}

Η μηχανή H48 υποστηρίζει δύο τρόπους χρήσης του παραγόμενου πίνακα. Στην ελεγχόμενη λειτουργία (\eng{checked}) κάθε κλήση επαληθεύει πλήρως τον πίνακα με \code{nissy_checkdata}. Στην έμπιστη λειτουργία (\eng{trusted}) ο πίνακας γίνεται αποδεκτός βάσει των μεταδεδομένων παραγωγής του, χωρίς νέα επαλήθευση. Η έμπιστη λειτουργία στηρίζεται στα μεταδεδομένα του πίνακα \code{h48h7}. Το ζήτημα της μη ντετερμινιστικής παραγωγής του πίνακα αυτού και η τεκμηριωμένη απόφαση διατήρησης των σχετικών τεκμηρίων συζητούνται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:validation}, μαζί με την ανεξάρτητη διασταύρωση όλων των βαθιών ακριβών γραμμών.

Χρειάζεται εδώ μια μεθοδολογική διευκρίνιση για τον τρόπο που καταγράφονται οι μετρήσεις. Σε μια πρώτη καταγραφή χωρίς κοινή προθέρμανση, οι λόγοι επιτάχυνσης που μετρήθηκαν ήταν 189.894x για τη σύγκριση ελεγχόμενης/έμπιστης λειτουργίας, 11.56x για τη δέσμη με ελεγχόμενο πίνακα, 38.198x για τη δέσμη με έμπιστο πίνακα και 40.16x για την παραμένουσα διεργασία. Οι τιμές αυτές χρέωναν εξ ολοκλήρου στο αργό σκέλος κάθε σύγκρισης το εφάπαξ κόστος της αρχικής φόρτωσης των σελίδων (\eng{cold page-in}) του πίνακα (μεγέθους 3\,793\,842\,344 \eng{bytes}). Τα αναθεωρημένα δίκαια τεκμήρια εκτελούν προθέρμανση πριν από κάθε χρονομετρημένο σκέλος και καταγράφουν σταθερή σειρά σκελών. Έτσι κανένα σκέλος δεν επιβαρύνεται με το εφάπαξ κόστος μέσα στο χρονομετρημένο διάστημα. Όλες οι τιμές που ακολουθούν προέρχονται από τα δίκαια τεκμήρια.

Στη δίκαιη σύγκριση ελεγχόμενης και έμπιστης λειτουργίας (Πίνακας~\ref{tab:h48-trusted-fair}), οι τέσσερις κλήσεις σε ελεγχόμενη και οι τέσσερις σε έμπιστη λειτουργία είναι όλες \code{exact} και επαληθευμένες. Το ελεγχόμενο σκέλος χρειάζεται 42.058193~s έναντι 0.192174~s για το έμπιστο, δηλαδή επιτάχυνση 218.855x συνολικά και 232.606x μετά την προθέρμανση, όταν εξαιρείται η πρώτη χρονομετρημένη κλήση κάθε σκέλους. Ο λόγος αυτός είναι πραγματικός και δεν οφείλεται σε φαινόμενο της κρυφής μνήμης, επειδή το ελεγχόμενο σκέλος ξανασαρώνει ολόκληρο τον πίνακα \code{h48h7} σε κάθε κλήση. Η μέτρηση δείχνει ότι ο χρόνος καταναλώνεται κυρίως στη σάρωση και την επαλήθευση του μεγάλου πίνακα σε κάθε διεργασία. Δεν πρέπει να ερμηνευθεί ως επιτάχυνση της αναζήτησης χειρότερης περίπτωσης για όλον τον χώρο καταστάσεων.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_trusted_table_speedup_fair.tex}
\caption[Δίκαιη σύγκριση ελεγχόμενης και έμπιστης χρήσης του πίνακα h48h7]{Δίκαιη σύγκριση ελεγχόμενης και έμπιστης χρήσης του πίνακα \code{h48h7}, με κοινή προθέρμανση ώστε κανένα σκέλος να μη χρεώνεται το εφάπαξ ψυχρό κόστος φόρτωσης. Πηγή: \path{results/processed/h48_trusted_table_speedup_seed_2026_thesis_h48h7_fair.json}.}
\label{tab:h48-trusted-fair}
\end{table}

Η αντίστοιχη δίκαιη μέτρηση της λειτουργίας δέσμης με έμπιστο πίνακα (Πίνακας~\ref{tab:h48-batch-fair}) δείχνει ότι οι 12 επαναλήψεις της ίδιας περίπτωσης μικρού βάθους παραμένουν \code{exact} και επαληθευμένες. Οι ξεχωριστές διεργασίες χρειάζονται 0.67774~s έναντι 0.181076~s σε μία δέσμη, δηλαδή ρυθμαπόδοση (\eng{throughput}) 3.743x συνολικά και 3.112x μετά την προθέρμανση. Αφού αφαιρεθούν ο πλήρης έλεγχος του πίνακα και το εφάπαξ κόστος φόρτωσης, το πραγματικό κόστος της διεργασίας και της δέσμης για μικρές καταστάσεις παραμένει μετρήσιμο, αλλά αντιστοιχεί σε πολύ μικρότερη επιτάχυνση από τον αρχικά καταγεγραμμένο πολλαπλασιαστή.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_batch_overhead_trusted_fair.tex}
\caption[Δίκαιη μέτρηση του κόστους δέσμης με έμπιστο πίνακα]{Δίκαιη μέτρηση του κόστους δέσμης με έμπιστο πίνακα \code{h48h7} (κοινή προθέρμανση, 12 επαναλήψεις): ξεχωριστές διεργασίες έναντι μίας δέσμης με τον πίνακα φορτωμένο μία φορά. Πηγή: \path{results/processed/h48_batch_overhead_seed_2026_thesis_trusted_fair.json}.}
\label{tab:h48-batch-fair}
\end{table}

Τέλος, η δίκαιη σύγκριση ξεχωριστών κλήσεων και παραμένουσας διεργασίας (\eng{resident process}) στον Πίνακα~\ref{tab:h48-resident-fair} δίνει 0.325648~s για τις 8 ξεχωριστές κλήσεις έναντι 0.085528~s για τις 8 κλήσεις της παραμένουσας διεργασίας. Πρόκειται για επιτάχυνση 3.808x συνολικά και 6.55x μετά την προθέρμανση, όταν εξαιρείται η πρώτη κλήση κάθε σκέλους και η εκκίνηση της συνεδρίας. Η μέτρηση αφορά την επαναλαμβανόμενη χρήση και την αποφυγή της επανεκκίνησης διεργασίας και της επανεγκατάστασης του πίνακα για κάθε κατάσταση μικρού βάθους.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_resident_oracle_h48h7_trusted_fair.tex}
\caption[Δίκαιη σύγκριση ξεχωριστών και παραμένουσας διεργασίας]{Δίκαιη σύγκριση ξεχωριστών διεργασιών σε C/C++ και μίας παραμένουσας τέτοιας διεργασίας για επαναλαμβανόμενες κλήσεις με έμπιστο πίνακα \code{h48h7} (κοινή προθέρμανση, 8 επαναλήψεις). Πηγή: \path{results/processed/h48_resident_oracle_seed_2026_thesis_h48h7_trusted_fair.json}.}
\label{tab:h48-resident-fair}
\end{table}

\section{Παραλλαγές πιστοποίησης του δύσκολου σώματος}
\label{sec:h48eng-cert-variants}

Η πιστοποίηση του δύσκολου σώματος σε ελεγχόμενη λειτουργία παρουσιάζεται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:experiments} (Πίνακας~\ref{tab:h48-cert}). Η ίδια πιστοποίηση εκτελέστηκε και σε έμπιστη λειτουργία με προφόρτωση του πίνακα (Πίνακας~\ref{tab:h48-cert-preload}). Το αποτέλεσμα παραμένει 4/4 \code{exact} και επαληθευμένο, αλλά η γραμμή του \eng{superflip} χρειάστηκε 158.440286~s. Πρόκειται για σημαντικό περιοριστικό εύρημα ως προς το πώς ερμηνεύονται οι επιταχύνσεις. Η έμπιστη και προφορτωμένη μηχανή αποφεύγει τον επαναλαμβανόμενο έλεγχο του πίνακα, αλλά δεν καθιστά τη δυσκολότερη αναζήτηση H48 ταχύτερη κατά τάξη μεγέθους. Επομένως οι ισχυρισμοί για επιτάχυνση δέκα φορών και άνω περιορίζονται ρητά στις περιπτώσεις όπου κυριαρχεί το κόστος φόρτωσης και ελέγχου του πίνακα ή η ρυθμαπόδοση της δέσμης.

\begin{table}[htbp]\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{\input{tables/h48_oracle_certification_trusted_preload.tex}}
\caption[Πιστοποίηση του μαντείου H48 σε έμπιστη λειτουργία με προφόρτωση]{Πιστοποίηση του μαντείου (\eng{oracle}) H48 σε έμπιστη λειτουργία με προφόρτωση (όριο 180~s): 4/4 \code{exact}, με τη γραμμή του superflip σε 158.440286~s. Πηγή: \path{results/processed/h48_oracle_certification_seed_2026_thesis_trusted_preload.json}.}
\label{tab:h48-cert-preload}
\end{table}

Καταγράφεται και τρίτη παραλλαγή της ίδιας πιστοποίησης, σε έμπιστη λειτουργία χωρίς προφόρτωση (όριο 300~s). Όπως δείχνει ο Πίνακας~\ref{tab:h48-cert-no-preload}, και εδώ οι τέσσερις γραμμές είναι \code{exact} και επαληθευμένες: η ντετερμινιστική περίπτωση ονομαστικού βάθους 25 λύνεται με λύση μήκους 18 σε χρόνο 63.444134~s και το superflip με μήκος 20 σε 91.629342~s. Η παραλλαγή αυτή ολοκληρώνει την πιστοποίηση ολόκληρου του δύσκολου σώματος χωρίς προφόρτωση.

\begin{table}[htbp]\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{\input{tables/h48_oracle_certification_trusted_no_preload.tex}}
\caption[Πιστοποίηση του μαντείου H48 σε έμπιστη λειτουργία χωρίς προφόρτωση]{Πιστοποίηση του μαντείου H48 σε έμπιστη λειτουργία χωρίς προφόρτωση (όριο 300~s): 4/4 \code{exact}, με μέγιστο χρόνο 91.629342~s για το superflip. Πηγή: \path{results/processed/h48_oracle_certification_seed_2026_thesis_trusted_no_preload.json}.}
\label{tab:h48-cert-no-preload}
\end{table}

Τέλος, η παραμένουσα διεργασία δοκιμάστηκε όχι μόνο σε εισόδους μικρού βάθους αλλά και στο ίδιο δύσκολο σώμα πιστοποίησης. Η εκτέλεση του Πίνακα~\ref{tab:h48-resident-cert} διατηρεί μία διεργασία H48 σε C/C++ και έναν πίνακα \code{h48h7} χαρτογραφημένο στη μνήμη για όλες τις γραμμές. Όλες οι γραμμές είναι \code{exact} και επαληθευμένες: η ντετερμινιστική περίπτωση βάθους 25 λύνεται με λύση μήκους 18 σε χρόνο 72.071228~s και το superflip με μήκος 20 σε 77.822389~s, με συνολικό χρόνο 154.755697~s. Το αποτέλεσμα αυτό αποτελεί ισχυρότερο τεκμήριο για το βελτιστοποιημένο μαντείο απ' ό,τι οι μικρές δοκιμές σε ρηχές περιπτώσεις, αλλά παραμένει τεκμήριο σώματος και όχι εξαντλητική απόδειξη χρόνου χειρότερης περίπτωσης.

\begin{table}[htbp]\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{\input{tables/h48_resident_certification_h48h7_trusted.tex}}
\caption[Πιστοποίηση του δύσκολου σώματος μέσω παραμένουσας διεργασίας]{Πιστοποίηση του δύσκολου σώματος μέσω παραμένουσας διεργασίας σε C/C++ με έμπιστο πίνακα \code{h48h7} (όριο 240~s): 4/4 \code{exact}, με το superflip σε 77.822389~s. Πηγή: \path{results/processed/h48_resident_certification_seed_2026_thesis_h48h7_trusted.json}.}
\label{tab:h48-resident-cert}
\end{table}

\section{Λειτουργία δέσμης και δημόσιες διεπαφές του μαντείου}
\label{sec:experiments-h48-interfaces}

Για τη μέτρηση του κόστους ανά κλήση στην ελεγχόμενη λειτουργία, 12 επαναλήψεις της ίδιας περίπτωσης μικρού βάθους εκτελέστηκαν ως ξεχωριστές διεργασίες και ως μία δέσμη με τον πίνακα φορτωμένο μία φορά (Πίνακας~\ref{tab:h48-batch-overhead}). Όλες οι γραμμές είναι \code{exact} και επαληθευμένες: 69.740540~s συνολικά για τις ξεχωριστές διεργασίες έναντι 6.033133~s για τη δέσμη. Στην ελεγχόμενη λειτουργία κάθε ξεχωριστή διεργασία πληρώνει την πλήρη φόρτωση και τον πλήρη έλεγχο του πίνακα, οπότε η διαφορά αποτυπώνει κυρίως αυτό το επαναλαμβανόμενο κόστος φόρτωσης και ελέγχου. Η δίκαιη ποσοτικοποίηση του καθαρού κόστους δέσμης δίνεται στην Ενότητα~\ref{sec:experiments-h48-fair}.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_batch_overhead.tex}
\caption[Κόστος δέσμης σε ελεγχόμενη λειτουργία χωρίς κοινή προθέρμανση]{Κόστος δέσμης σε ελεγχόμενη λειτουργία, χωρίς κοινή προθέρμανση: 12 επαναλήψεις ως ξεχωριστές διεργασίες έναντι μίας δέσμης· η διαφορά οφείλεται κυρίως στην επαναλαμβανόμενη φόρτωση και στον επαναλαμβανόμενο έλεγχο του πίνακα και υπερεκτιμά το καθαρό όφελος της δέσμης· η δίκαιη μέτρηση δίνεται στον Πίνακα~\ref{tab:h48-batch-fair}. Πηγή: \path{results/processed/h48_batch_overhead_seed_2026_thesis.json}.}
\label{tab:h48-batch-overhead}
\end{table}

Η ίδια λειτουργία δέσμης εκτίθεται ως δημόσια εντολή \code{rubik-optimal oracle}. Η εντολή δέχεται, μία ανά γραμμή, λυμένες καταστάσεις, ακολουθίες κινήσεων ή συμβολοσειρές ψηφίδων. Μετατρέπει κάθε έγκυρη κατάσταση σε άμεση είσοδο H48 και καλεί τη μηχανή δέσμης, ώστε ο πίνακας \code{h48h7} να φορτωθεί μία φορά για όλο το σύνολο εισόδων. Το αποθηκευμένο τεκμήριο της διεπαφής γραμμής εντολών (Πίνακας~\ref{tab:h48-oracle-cli}) έχει τέσσερις εισόδους, όλες \code{exact} και ανεξάρτητα επαληθευμένες. Ο συνολικός χρόνος του περιβλήματος είναι 5.917467~s, ο χρόνος δέσμης που αναφέρει η ίδια η διεπαφή είναι 5.853855~s, και οι επιμέρους αναζητήσεις των μη λυμένων γραμμών διαρκούν εκατοστά του δευτερολέπτου. Έτσι, η επαναλαμβανόμενη χρήση του μαντείου ωφελείται κατά τάξη μεγέθους, αφού το ακριβό κομμάτι —η φόρτωση και ο έλεγχος του πίνακα— γίνεται μία φορά για όλες τις εισόδους.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_oracle_cli.tex}
\caption[Τεκμήριο της εντολής δέσμης του μαντείου]{Τεκμήριο της δημόσιας εντολής \code{rubik-optimal oracle} σε λειτουργία δέσμης: τέσσερις είσοδοι (λυμένη κατάσταση, ακολουθίες, ψηφίδες), όλες \code{exact}, με τις επιμέρους αναζητήσεις σε εκατοστά του δευτερολέπτου. Πηγή: τεκμήριο του \code{scripts/run_h48_oracle_cli.py} για το προφίλ \code{thesis}.}
\label{tab:h48-oracle-cli}
\end{table}

Η αντίστοιχη εκτέλεση της ίδιας διεπαφής με έμπιστο πίνακα (Πίνακας~\ref{tab:h48-oracle-cli-trusted}) διατηρεί 4/4 γραμμές \code{exact} και επαληθευμένες και μειώνει τον συνολικό χρόνο του περιβλήματος σε 2.132448~s. Η μείωση είναι μικρότερη απ' ό,τι υποδηλώνει η συνθετική μέτρηση ανά κλήση, επειδή η διεπαφή χρησιμοποιεί ήδη φόρτωση σε δέσμη. Παραμένει όμως χρήσιμη πρακτική βελτίωση για τη δημόσια χρήση της εντολής.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_oracle_cli_trusted.tex}
\caption[Η εντολή του μαντείου με έμπιστο πίνακα]{Η εντολή \code{rubik-optimal oracle} με έμπιστο πίνακα \code{h48h7}: 4/4 γραμμές \code{exact} με μειωμένο συνολικό χρόνο περιβλήματος. Πηγή: τεκμήριο του \code{scripts/run_h48_oracle_cli.py} με επιλογή έμπιστου πίνακα.}
\label{tab:h48-oracle-cli-trusted}
\end{table}

Για επαναλαμβανόμενη χρήση χωρίς αναμονή ολόκληρης δέσμης, υποστηρίζεται λειτουργία ροής. Η εντολή \code{rubik-optimal oracle --stream} διατηρεί μία παραμένουσα διεργασία H48 σε C/C++ και τυπώνει μία γραμμή \eng{JSON} μόλις ολοκληρώνεται κάθε είσοδος. Το τεκμήριο του Πίνακα~\ref{tab:h48-oracle-stream} έχει 4/4 γραμμές \code{exact} και επαληθευμένες, με λυμένη κατάσταση, ακολουθίες κινήσεων και είσοδο ψηφίδων. Η πρώτη μη λυμένη γραμμή απορροφά το κόστος εκκίνησης (προετοιμασίας) της παραμένουσας διεργασίας, ενώ οι επόμενες αξιοποιούν τον ήδη χαρτογραφημένο στη μνήμη πίνακα.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/h48_oracle_stream_trusted.tex}
\caption[Λειτουργία ροής του μαντείου με παραμένουσα διεργασία]{Λειτουργία ροής της εντολής \code{rubik-optimal oracle} με παραμένουσα διεργασία σε C/C++ και έμπιστο πίνακα: 4/4 γραμμές \code{exact}, με την πρώτη μη λυμένη γραμμή να απορροφά το κόστος ετοιμότητας. Πηγή: τεκμήριο του \code{scripts/run_h48_oracle_stream.py}.}
\label{tab:h48-oracle-stream}
\end{table}

Η ίδια υλοποίηση εκτίθεται και ως προγραμματιστική διεπαφή σε επίπεδο πακέτου, μέσω της κλάσης \code{FastOptimalOracle}. Το τεκμήριο του Πίνακα~\ref{tab:fast-oracle-api} περιλαμβάνει λυμένη κατάσταση, ακολουθία κινήσεων, είσοδο ψηφίδων και ντετερμινιστική κατάσταση ονομαστικού βάθους 10. Οι 4/4 γραμμές είναι \code{exact} και επαληθευμένες, με μέγιστο χρόνο 2.664585~s. Το ίδιο αρχείο συνδέει και το τεκμήριο της πιστοποίησης του δύσκολου σώματος, ώστε η προγραμματιστική απόδειξη να μη μένει αποκομμένη από τις δυσκολότερες γραμμές. Και εδώ ο χρόνος εκτέλεσης παραμένει εμπειρικό τεκμήριο και όχι εξαντλητική χρονική απόδειξη για κάθε πιθανή κατάσταση.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/fast_optimal_oracle_api_h48h7_trusted.tex}
\caption[Τεκμήριο της προγραμματιστικής διεπαφής του μαντείου]{Τεκμήριο της προγραμματιστικής διεπαφής \code{FastOptimalOracle} με έμπιστο πίνακα \code{h48h7}: 4/4 γραμμές \code{exact} με μέγιστο χρόνο 2.664585~s. Πηγή: τεκμήριο του \code{scripts/run_fast_optimal_oracle_api.py}.}
\label{tab:fast-oracle-api}
\end{table}

\section{Συμβόλαιο ισχυρισμών}
\label{sec:experiments-h48-contract}

Για να μη μένει το όριο των ισχυρισμών απλώς ως σχόλιο μέσα στο κείμενο, παράγεται ξεχωριστό τεκμήριο που ελέγχει αυτόματα τις κρίσιμες ιδιότητες του μαντείου. Οι βασικοί έλεγχοι είναι πέντε. Πρώτον, η τεκμηρίωση και τα αρχεία επικεφαλίδων του ενσωματωμένου \eng{nissy-core} βεβαιώνουν ότι η μηχανή H48 είναι βέλτιστος επιλυτής στη μετρική μισών στροφών και ότι το ψευδώνυμο \code{optimal} αντιστοιχεί στο \code{h48h7}. Δεύτερον, το περίβλημα C καλεί τη \code{nissy_solve} με σημαία κανονικής λειτουργίας και μέγιστο βάθος 20. Τρίτον, το περίβλημα Python και η κλάση \code{FastOptimalOracle} εκτελούν άμεση μετατροπή κατάστασης κυβιδίων (\eng{cubies}), έλεγχο φυσικής εγκυρότητας, χρήση παραμένουσας μηχανής \code{h48h7} με μεταδεδομένα παραγωγής και ανεξάρτητη επαλήθευση κάθε λύσης. Τέταρτον, το συμβόλαιο συνδέει τα αποθηκευμένα εμπειρικά τεκμήρια του παραρτήματος και του Κεφαλαίου~\ref{chap:experiments}. Πέμπτον, ο έλεγχος για το αν υπάρχει καθολική απόδειξη ταχείας εκτέλεσης σε κάθε κατάσταση παραμένει σκόπιμα αρνητικός: το συμβόλαιο δηλώνει ρητά ότι τέτοια απόδειξη δεν παρέχεται. Η διεπαφή δέχεται κάθε φυσικά έγκυρη κατάσταση 3×3×3 και, για όσες γραμμές ολοκληρώνονται, επιστρέφει αποκλειστικά ακριβή αποτελέσματα. Δεν ανάγει όμως τους μετρημένους χρόνους του σώματος σε γενική εγγύηση χρόνου χειρότερης περίπτωσης. Ο πλήρης πίνακας των ελέγχων του συμβολαίου παρατίθεται στο Παράρτημα~\ref{app:repro}.

\section{Χαρτοφυλάκιο ακριβών επιλυτών}
\label{sec:experiments-portfolio}

Στην πράξη, το ότι υπάρχουν δύο ακριβείς μηχανές σημαίνει πως δεν χρειάζεται να επιλεγεί ένας μόνο επιλυτής για όλες τις περιπτώσεις. Η κλάση \code{PortfolioOptimalOracle} επαναχρησιμοποιεί αποθηκευμένα ακριβή πιστοποιητικά, αφού πρώτα τα επανεπικυρώσει, για καταστάσεις που έχουν ήδη αποδειχθεί. Δοκιμάζει πρώτα τον επιλυτή \code{nissy-optimal} με περιορισμένο χρόνο και, αν αυτός δεν επιστρέψει ακριβές επαληθευμένο αποτέλεσμα, μεταβιβάζει την ίδια κατάσταση στο μαντείο H48 που τρέχει ως παραμένουσα διεργασία. Αυτό δεν αλλάζει τον κανόνα ακρίβειας. Η κατάσταση \code{exact} αποδίδεται μόνο όταν η επιλεγμένη μηχανή επιστρέψει λύση που επαληθεύεται ανεξάρτητα, ή όταν ένα αποθηκευμένο ακριβές και επαληθευμένο πιστοποιητικό ελεγχθεί ξανά ως προς την ίδια κατάσταση.

Όταν εκτελείται με χαμηλή προτεραιότητα ενώ το μηχάνημα έχει και άλλο φόρτο, το σώμα που δίνει προβάδισμα στο \eng{Nissy} χρησιμοποιεί μία διεργασία δέσμης Nissy. Έχει 5/5 γραμμές \code{exact} και χρόνο δέσμης 10.097333~s (Πίνακας~\ref{tab:portfolio-nissy-first}). Η στοχευμένη γραμμή εφεδρείας λύνει το superflip (μήκους 20) μέσω παραμένουσας διεργασίας H48 σε 135.679618~s με 4 νήματα H48 (Πίνακας~\ref{tab:portfolio-superflip-fallback}). Μετά την αποθήκευση του αντίστοιχου ακριβούς πιστοποιητικού, η λύση για την ίδια κατάσταση ανακτάται από την κρυφή μνήμη πιστοποιητικών σε 0.012885~s χωρίς νέα ακριβή αναζήτηση (Πίνακας~\ref{tab:portfolio-superflip-cache}). Το αποτέλεσμα είναι τεκμήριο μηχανικής σύνθεσης χαρτοφυλακίου, όχι απόδειξη ότι κάθε πιθανή κατάσταση έχει πρακτικό χρόνο χειρότερης περίπτωσης.

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/portfolio_optimal_oracle_nissy_first_lowload.tex}
\caption[Σώμα του χαρτοφυλακίου με προτεραιότητα στο Nissy]{Σώμα του χαρτοφυλακίου ακριβών επιλυτών με προτεραιότητα στο Nissy, σε εκτέλεση χαμηλής προτεραιότητας: 5/5 γραμμές \code{exact} μέσω μίας διεργασίας δέσμης. Πηγή: τεκμήριο \code{lowload} του \code{PortfolioOptimalOracle}.}
\label{tab:portfolio-nissy-first}
\end{table}

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/portfolio_optimal_oracle_superflip_fallback_lowload.tex}
\caption[Γραμμή εφεδρείας του χαρτοφυλακίου για το superflip]{Γραμμή εφεδρείας του χαρτοφυλακίου για το superflip: ακριβής λύση μήκους 20 μέσω παραμένουσας διεργασίας H48 σε 135.679618~s. Πηγή: τεκμήριο \code{lowload} του \code{PortfolioOptimalOracle}.}
\label{tab:portfolio-superflip-fallback}
\end{table}

\begin{table}[htbp]\centering
\input{tables/portfolio_optimal_oracle_superflip_certificate_cache_lowload.tex}
\caption[Επιστροφή του superflip από την κρυφή μνήμη πιστοποιητικών]{Επιστροφή του superflip από την κρυφή μνήμη πιστοποιητικών του χαρτοφυλακίου σε 0.012885~s, μετά την επανεπικύρωση του αποθηκευμένου ακριβούς πιστοποιητικού. Πηγή: τεκμήριο \code{lowload} του \code{PortfolioOptimalOracle}.}
\label{tab:portfolio-superflip-cache}
\end{table}

\section{Η δοκιμή παραγωγής του πίνακα h48h8}
\label{sec:h48eng-h48h8}

Δοκιμάστηκε η παραγωγή του μεγαλύτερου πίνακα \code{h48h8} στο ίδιο μηχάνημα. Η προσπάθεια διακόπηκε μετά από εκτέλεση άνω των δύο ωρών χωρίς να παραχθεί το αρχείο \code{h48h8.bin}. Η δειγματοληψία της εκτέλεσης (προφίλ) δείχνει ότι ο χρόνος καταναλωνόταν στον εγγενή γεννήτορα H48 και όχι στον κώδικα Python. Επειδή δεν υπάρχει πλήρες αρχείο, άθροισμα ελέγχου ή μεταδεδομένα, η εργασία δεν χρησιμοποιεί το \code{h48h8} ως αποτέλεσμα ούτε στηρίζει σε αυτό κανέναν ισχυρισμό επιδόσεων.
